\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{PCA com Método da Potência\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema, que utiliza-se da técnica de Aprendizado de Máquina estatístico, para encontrar padrões em dados com muitas dimensões, aplicando o conceito de programação orientada a objetos. Esse sistema implementa a técnica de Análise do Componentes Principais (PCA). 
Três conjuntos de dados foram analisados por este sistema, com o intuito de descobrir uma reta que descreva esses conjuntos. Estes três conjuntos são: dados sobre o censo dos Estados Unidos de 1910 a 2000, o outro conta com dados sobre temperatura e pressão e por fim, o último é sobre notas de um aluno dado duas variáveis, livros lidos e presenças em aula. 
Para o desenvolvimento deste sistema, que conta com extração de características utilizando PCA, foi utilizada a linguagem de programação C++.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Mínimos Quadrados, Regressão, Linear, Quadrático, C++
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação da técnica de Análise de Componentes Principais (PCA) para cálculo da reta, que representa os dados de entrada. \cite{smith2002tutorial} mostra como esse método é usado para compressão de dados e extração de características dado um conjunto de dados em que se conhece os resultados esperados (aprendizado supervisionado), e também é capaz de representar dados de modo a destacar as similaridades e diferenças. Além disso, \cite{smith2002tutorial} mostra como este método conta com algumas vantagens, como a velocidade para comprimir informações, sem muita perda de informação.
Sendo assim, o sistema desenvolvido neste trabalho permite encontrar uma reta a partir de conjunto de dados previamente obtido. O usuário pode escolher qual conjunto de dados será levado em consideração, podendo diferençar e observar os diferentes valores, conforme deseja.

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação da técnica PCA para cálculo da reta, que representa um conjunto de dados, utilizando aprendizado supervisionado e a linguagem de programação C++.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks}. Além disso o conceito de programação orientada a objetos também foi abordado por esse sistema.

\section{Teoria}
Há alguns problemas que são difíceis de solucionar utilizando apenas programação comum, contando apenas com instruções pré escritas pelos programadores, por isso métodos de Aprendizado de Máquina vêm se tornando cada vez mais comuns para solução de diferentes problemas do mundo real, como para regressão e classificação dado um conjunto de dados.
O método PCA é uma forma de implementar uma solução para esse tipo de problema, que tem uma maior performance quando tem-se dados representativos, e vem sendo utilizado pela comunidade há muito tempo \cite{slideAula}.
Neste trabalho, esse método é capaz de solucionar problemas tanto com uma variável de entrada(exercício da temperatura e exercício do censo americano), quanto com duas (exercício dos livros e presença).
Para calcular uma reta, que representa os dados, utilizando PCA, precisa-se seguir alguns passos muito importantes \cite{smith2002tutorial}:
\begin{itemize}
  \item Obter os dados;
  \item Subtrair dos dados a média;
  \item Calcular a matriz de covariância;
  \item Calcular os autovalores e autovetores da matriz de covariância;
  \item Escolher os componentes e criar o vetor de características;
  \item E obter o novo conjunto de dados.
\end{itemize}

Os dados utilizados para solução deste trabalho foram fornecidos como parte do exercício, após a subtração das médias e obtenção da matriz de covariância foi possível os cálculos para determinar os autovalores e autovetores. Estes últimos cálculos são os que representam maior complexidade do sistema, por este motivo foi escolhido o método da Potência para calcular estes valores, que é um método de aproximação. O método da Potência permite uma aproximação destes valores, obtendo o maior autovalor e o autovetor associado com ele, na figura ``Fig.~\ref{MetodoDaPotencia}'' pode-se ver a recorrência que explica este método.
\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]
	{MetodoDaPotencia.png}
}
\caption{Recorrência que explica o método da Potência, obtenção do maior autovalor.}
\label{MetodoDaPotencia}
\end{figure}
É muito comum, separar em três diferentes técnicas como um sistema que utiliza do conceito de Aprendizado de Máquina aprende, sendo estas: Aprendizado Supervisionado, Aprendizado não Supervisionado e Aprendizado por Reforço.
\par Neste trabalho, o tipo de técnica abordada é o de Aprendizado Supervisionado, que é aquele em que tanto os dados de entrada quanto a saída esperada é dada para o algoritmo\cite{mathWorksSupervised}.

\section{Proposta}
Para implementação deste método PCA foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. 
Além disso, essa linguagem também permite o uso de técnicas que facilitam e tornam a leitura do código fonte mais simples, como o tratamento de exceções e vetores de função, este último utilizado para retirar a necessidade de comandos condicionais para determinar com qual função o sistema trabalhará. 
\par Quando trata-se de métodos de aprendizado, deve-se tomar particular cuidado com a implementação da solução, pois como há um uso massivo de dados e muitas iterações nos algoritmos, algumas técnicas podem prejudicar a implementação, aumentando o tempo de execução e, em alguns casos, tornar a solução impossível de ser utilizada para determinados problemas. Com essas considerações em mente, este trabalho buscou implementar a solução de modo a seguir as boas práticas da comunidade de programação, com código limpo e fácil de dar manutenção, caso seja necessário ou surjam eventuais mudanças e atualizações dos algoritmos implementados.

\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar o método PCA para aproximação da reta de três diferentes conjunto de dados contando com dados de resposta esperada.
Nas figuras ``Fig.~\ref{GraficoPCAMinimosQuadradosTemperatura}'', ``Fig.~\ref{GraficoPCAMinimosQuadradosCenso}'' e ``Fig.~\ref{GraficoPCAMinimosQuadradosNota}'' pode-se ver uma comparação entre o PCA e o método dos Mínimos Quadrados, e como as retas formadas por eles mudam. Essa mudança na formação da reta, se dá principalmente pelo fato de que há pequenas perdas na representação dos dados devido a compactação que se tem dos dados, quando utilizado PCA, considerando que neste trabalho apenas o autovetor que tem o maior autovalor associado foi considerado para recuperação e compactação dos dados de entrada, devido ao método da Potência que foi utilizado.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{GraficoPCAMinimosQuadradosTemperatura.png}
}
\caption{Retas de aproximação comparando entre PCA e Mínimos Quadrados para o exercício da Temperatura X Pressão.}
\label{GraficoPCAMinimosQuadradosTemperatura}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{GraficoPCAMinimosQuadradosCenso.png}
}
\caption{Retas de aproximação comparando entre PCA e Mínimos Quadrados para o exercício do Censo Americano.}
\label{GraficoPCAMinimosQuadradosCenso}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{GraficoPCAMinimosQuadradosNota.png}
}
\caption{Retas de aproximação comparando entre PCA e Mínimos Quadrados para o exercício do Livro e Presença X Nota.}
\label{GraficoPCAMinimosQuadradosNota}
\end{figure}


\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como o método PCA pode ser usado para traçar uma reta que represente os dados de entrada. Porém foi também visto como estes dados podem sofrer variações, por este motivo, o autor do trabalho aconselha a usar mais de um autovetor para compactar e recuperar dados.\par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 
Além disso, pode-se ver com o uso de vetores de função, permite um código fonte mais limpo, mais fácil de manter e de realizar modificações. 



\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}